{"version":"v1.1","data":[{"title":"Preven\u00e7\u00e3o","paragraphs":[{"context":"Limpe regularmente e cuidadosamente as m\u00e3os com um esfreg\u00e3o \u00e0 base de \u00e1lcool ou lave-as com \u00e1gua e sab\u00e3o.Por qu\u00ea? Lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou usar \u00e1lcool nas m\u00e3os mata v\u00edrus que podem estar nas suas m\u00e3os.","qas":[{"question":"Por que lavar as m\u00e3os?","id":"be952dd9-3233-4018-88b2-921f1401b0a9","answers":[{"answer_start":114,"text":"Lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou usar \u00e1lcool nas m\u00e3os mata v\u00edrus que podem estar nas suas m\u00e3os."}]}]},{"context":" Mantenha pelo menos 1 metro de dist\u00e2ncia entre voc\u00ea e qualquer pessoa que esteja tossindo ou espirrando.Por qu\u00ea? Quando algu\u00e9m tosse ou espirra, pulveriza pequenas gotas l\u00edquidas do nariz ou da boca, que podem conter v\u00edrus. Se voc\u00ea estiver muito pr\u00f3ximo, poder\u00e1 respirar as got\u00edculas, incluindo o v\u00edrus Coronavirus, se a pessoa que tossir tiver a doen\u00e7a.","qas":[{"question":"Por que manter dist\u00e2ncia ?","id":"e2d6386c-34f6-49a2-95db-21020c3ea46e","answers":[{"answer_start":114,"text":"Quando algu\u00e9m tosse ou espirra, pulveriza pequenas gotas l\u00edquidas do nariz ou da boca, que podem conter v\u00edrus. Se voc\u00ea estiver muito pr\u00f3ximo, poder\u00e1 respirar as got\u00edculas, incluindo o v\u00edrus Coronavirus, se a pessoa que tossir tiver a doen\u00e7a."}]}]},{"context":"Evite tocar nos olhos, nariz e boca. As m\u00e3os tocam muitas superf\u00edcies e podem pegar v\u00edrus. Uma vez contaminadas, as m\u00e3os podem transferir o v\u00edrus para os olhos, nariz ou boca. A partir da\u00ed, o v\u00edrus pode entrar no seu corpo e deix\u00e1-lo doente.","qas":[{"question":"Por que evitar tocar os corpos com as m\u00e3os?","id":"aa3b760d-0b11-4a3b-921b-97ab9573aea7","answers":[{"answer_start":37,"text":"As m\u00e3os tocam muitas superf\u00edcies e podem pegar v\u00edrus. Uma vez contaminadas, as m\u00e3os podem transferir o v\u00edrus para os olhos, nariz ou boca. A partir da\u00ed, o v\u00edrus pode entrar no seu corpo e deix\u00e1-lo doente."}]}]},{"context":"Pratique a higiene respirat\u00f3ria. Certifique-se de que voc\u00ea e as pessoas ao seu redor seguem uma boa higiene respirat\u00f3ria. Isso significa cobrir a boca e o nariz com o cotovelo ou o tecido dobrado quando tossir ou espirrar. Em seguida, descarte o tecido usado imediatamente. Por qu\u00ea? Gotas espalham v\u00edrus. Ao seguir uma boa higiene respirat\u00f3ria, voc\u00ea protege as pessoas ao seu redor contra v\u00edrus como resfriado, gripe e Coronavirus.","qas":[{"question":"Como fazer a higiene respirat\u00f3ria?","id":"9454c978-bf2e-48a5-9f12-cb6d52e32b89","answers":[{"answer_start":122,"text":"Isso significa cobrir a boca e o nariz com o cotovelo ou o tecido dobrado quando tossir ou espirrar. Em seguida, descarte o tecido usado imediatamente."}]},{"question":"Por qu\u00ea fazer a higiene respirat\u00f3ria?","id":"99ad4d25-839e-4af1-a7e1-e04c8f2affe3","answers":[{"answer_start":283,"text":"Gotas espalham v\u00edrus. Ao seguir uma boa higiene respirat\u00f3ria, voc\u00ea protege as pessoas ao seu redor contra v\u00edrus como resfriado, gripe e Coronavirus."}]}]},{"context":"Se voc\u00ea tiver febre, tosse e dificuldade em respirar, procure atendimento m\u00e9dico cedo.Fique em casa se n\u00e3o se sentir bem. Se voc\u00ea tiver febre, tosse e dificuldade em respirar, procure atendimento m\u00e9dico e ligue com anteced\u00eancia. Siga as instru\u00e7\u00f5es da sua autoridade sanit\u00e1ria local.Por qu\u00ea? As autoridades nacionais e locais ter\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas sobre a situa\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea. Ligar com anteced\u00eancia permitir\u00e1 que seu m\u00e9dico o direcione rapidamente para o centro de sa\u00fade certo. Isso tamb\u00e9m ir\u00e1 proteg\u00ea-lo e ajudar a evitar a propaga\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e outras infec\u00e7\u00f5es.","qas":[{"question":"O que devo fazer se sentir os sintomas da doen\u00e7a?","id":"a0ffcd23-607a-4e1b-8a64-2c6dff451c92","answers":[{"answer_start":0,"text":"Se voc\u00ea tiver febre, tosse e dificuldade em respirar, procure atendimento m\u00e9dico cedo.Fique em casa se n\u00e3o se sentir bem. Se voc\u00ea tiver febre, tosse e dificuldade em respirar, procure atendimento m\u00e9dico e ligue com anteced\u00eancia. Siga as instru\u00e7\u00f5es da sua autoridade sanit\u00e1ria local."}]},{"question":"Por que devo ligar com anteced\u00eancia?","id":"bb6da56b-9a87-45a4-80e5-081a05acd53f","answers":[{"answer_start":291,"text":"As autoridades nacionais e locais ter\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas sobre a situa\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea. Ligar com anteced\u00eancia permitir\u00e1 que seu m\u00e9dico o direcione rapidamente para o centro de sa\u00fade certo. Isso tamb\u00e9m ir\u00e1 proteg\u00ea-lo e ajudar a evitar a propaga\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e outras infec\u00e7\u00f5es."}]}]},{"context":"As medidas de preven\u00e7\u00e3o gerais, v\u00e1lidas a todos os estados brasileiros, incluem o refor\u00e7o da preven\u00e7\u00e3o individual com a etiqueta respirat\u00f3ria (como cobrir a boca com o antebra\u00e7o ou len\u00e7o descart\u00e1vel ao tossir e espirrar), o isolamento domiciliar ou hospitalar de pessoas com sintomas da doen\u00e7a por at\u00e9 14 dias, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o para que pacientes com casos leves procurem os postos de sa\u00fade. As unidades de sa\u00fade, p\u00fablicas e privadas, dever\u00e3o iniciar, a partir da pr\u00f3xima semana, a triagem r\u00e1pida para reduzir o tempo de espera no atendimento e consequentemente a possibilidade de transmiss\u00e3o dentro das unidades de sa\u00fade.","qas":[{"question":"Como devo me prevenir?","id":"6544298a-79ad-42b8-ac3b-70b59959b646","answers":[{"answer_start":82,"text":"refor\u00e7o da preven\u00e7\u00e3o individual com a etiqueta respirat\u00f3ria (como cobrir a boca com o antebra\u00e7o ou len\u00e7o descart\u00e1vel ao tossir e espirrar), o isolamento domiciliar ou hospitalar de pessoas com sintomas da doen\u00e7a por at\u00e9 14 dias, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o para que pacientes com casos leves procurem os postos de sa\u00fade"}]},{"question":"Quais s\u00e3o as medidas de preven\u00e7\u00e3o?","id":"668c223c-19cf-4cd8-bcff-22196c4da259","answers":[{"answer_start":72,"text":"incluem o refor\u00e7o da preven\u00e7\u00e3o individual com a etiqueta respirat\u00f3ria (como cobrir a boca com o antebra\u00e7o ou len\u00e7o descart\u00e1vel ao tossir e espirrar), o isolamento domiciliar ou hospitalar de pessoas com sintomas da doen\u00e7a por at\u00e9 14 dias, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o para que pacientes com casos leves procurem os postos de sa\u00fade."}]},{"question":"Como posso me previnir?","id":"c1f70507-a5f5-4670-9ab7-0916f49c12f7","answers":[{"answer_start":82,"text":"refor\u00e7o da preven\u00e7\u00e3o individual com a etiqueta respirat\u00f3ria (como cobrir a boca com o antebra\u00e7o ou len\u00e7o descart\u00e1vel ao tossir e espirrar), o isolamento domiciliar ou hospitalar de pessoas com sintomas da doen\u00e7a por at\u00e9 14 dias, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o para que pacientes com casos leves procurem os postos de sa\u00fade. "}]}]},{"context":"A vacina contra a gripe tamb\u00e9m \u00e9 recomendada e a Campanha Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio no dia 23 de mar\u00e7o, quando idosos e profissionais de sa\u00fade ter\u00e3o prioridade para se vacinarem. A vacina contra a influenza garante prote\u00e7\u00e3o para tr\u00eas tipos de v\u00edrus (H1N1, H3N2 e Influenza B). Mesmo que a vacina n\u00e3o apresente efic\u00e1cia contra o coronav\u00edrus \u00e9 uma forma de preven\u00e7\u00e3o para outros v\u00edrus, ajudando a reduzir a demanda de pacientes com sintomas respirat\u00f3rios e acelerarem o diagn\u00f3stico para o coronav\u00edrus.","qas":[{"question":" Posso tomar vacina para gripe? ","id":"2ad536d8-8f23-4e1e-9ecd-c02ead691fa8","answers":[{"answer_start":0,"text":"A vacina contra a gripe tamb\u00e9m \u00e9 recomendada e a Campanha Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio no dia 23 de mar\u00e7o, quando idosos e profissionais de sa\u00fade ter\u00e3o prioridade para se vacinarem. A vacina contra a influenza garante prote\u00e7\u00e3o para tr\u00eas tipos de v\u00edrus (H1N1, H3N2 e Influenza B). Mesmo que a vacina n\u00e3o apresente efic\u00e1cia contra o coronav\u00edrus \u00e9 uma forma de preven\u00e7\u00e3o para outros v\u00edrus, ajudando a reduzir a demanda de pacientes com sintomas respirat\u00f3rios e acelerarem o diagn\u00f3stico para o coronav\u00edrus."}]},{"question":"Vacina contra gripe \u00e9 recomendado?","id":"fdb9ced7-3256-4a61-97c4-5f54c96ef279","answers":[{"answer_start":0,"text":"A vacina contra a gripe tamb\u00e9m \u00e9 recomendada e a Campanha Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio no dia 23 de mar\u00e7o, quando idosos e profissionais de sa\u00fade ter\u00e3o prioridade para se vacinarem. "}]}]},{"context":"Com base na evolu\u00e7\u00e3o dos casos no Brasil, at\u00e9 o momento, estima-se que, sem a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pela pasta para preven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de casos da doen\u00e7a dobre a cada tr\u00eas dias. Atitudes adotadas no dia a dia, como lavar as m\u00e3os e evitar aglomera\u00e7\u00f5es, reduzem o cont\u00e1gio pelo coronav\u00edrus. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomenda a redu\u00e7\u00e3o do contato social o que, consequentemente, reduzir\u00e1 as chances de transmiss\u00e3o do v\u00edrus, que \u00e9 alta se comparado a outros coronav\u00edrus do passado.","qas":[{"question":"\u00c9 importante me previnir?","id":"a69cc3db-470e-4fab-86b8-ce9865558de7","answers":[{"answer_start":0,"text":"Com base na evolu\u00e7\u00e3o dos casos no Brasil, at\u00e9 o momento, estima-se que, sem a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pela pasta para preven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de casos da doen\u00e7a dobre a cada tr\u00eas dias. Atitudes adotadas no dia a dia, como lavar as m\u00e3os e evitar aglomera\u00e7\u00f5es, reduzem o cont\u00e1gio pelo coronav\u00edrus."}]},{"question":"Quais as recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade?","id":"31c96f4b-ca87-458f-bd95-9cda147dde88","answers":[{"answer_start":297,"text":"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomenda a redu\u00e7\u00e3o do contato social o que, consequentemente, reduzir\u00e1 as chances de transmiss\u00e3o do v\u00edrus, que \u00e9 alta se comparado a outros coronav\u00edrus do passado."}]},{"question":"Por que devo seguir as medidas de preven\u00e7\u00e3o?","id":"042c2144-0eee-4653-92d6-d83cc94fe510","answers":[{"answer_start":0,"text":"Com base na evolu\u00e7\u00e3o dos casos no Brasil, at\u00e9 o momento, estima-se que, sem a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pela pasta para preven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de casos da doen\u00e7a dobre a cada tr\u00eas dias. Atitudes adotadas no dia a dia, como lavar as m\u00e3os e evitar aglomera\u00e7\u00f5es, reduzem o cont\u00e1gio pelo coronav\u00edrus."}]},{"question":"Qual a estimativa de aumento de casos?","id":"3dc6753a-93c3-47b7-9227-e2456a53861b","answers":[{"answer_start":0,"text":"Com base na evolu\u00e7\u00e3o dos casos no Brasil, at\u00e9 o momento, estima-se que, sem a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pela pasta para preven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de casos da doen\u00e7a dobre a cada tr\u00eas dias."}]},{"question":"Como est\u00e1 a evolu\u00e7\u00e3o do v\u00edrus no Brasil?","id":"2a295b58-f63f-412a-b567-55d023c4a483","answers":[{"answer_start":0,"text":"Com base na evolu\u00e7\u00e3o dos casos no Brasil, at\u00e9 o momento, estima-se que, sem a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pela pasta para preven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de casos da doen\u00e7a dobre a cada tr\u00eas dias."}]},{"question":"Como reduzir o cont\u00e1gio do v\u00edrus?","id":"47cb7824-3ca4-46d1-9a7c-8bc43210986b","answers":[{"answer_start":186,"text":"Atitudes adotadas no dia a dia, como lavar as m\u00e3os e evitar aglomera\u00e7\u00f5es, reduzem o cont\u00e1gio pelo coronav\u00edrus."}]},{"question":"Como reduzir a transmiss\u00e3o do v\u00edrus?","id":"72f94abf-8bae-443b-95c3-a7ef21968475","answers":[{"answer_start":297,"text":"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomenda a redu\u00e7\u00e3o do contato social o que, consequentemente, reduzir\u00e1 as chances de transmiss\u00e3o do v\u00edrus, que \u00e9 alta se comparado a outros coronav\u00edrus do passado."}]},{"question":"Sem as medidas de preven\u00e7\u00e3o, como fica a evolu\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus?","id":"6e38fe25-12d2-4c5a-97b3-72e4ee959dd4","answers":[{"answer_start":0,"text":"Com base na evolu\u00e7\u00e3o dos casos no Brasil, at\u00e9 o momento, estima-se que, sem a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pela pasta para preven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de casos da doen\u00e7a dobre a cada tr\u00eas dias."}]}]},{"context":"Os v\u00edrus respirat\u00f3rios se espalham pelo contato, por isso a import\u00e2ncia da pr\u00e1tica da higiene frequente, a desinfec\u00e7\u00e3o de objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia, como celulares, brinquedos, ma\u00e7anetas, corrim\u00e3o, s\u00e3o indispens\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o contra o v\u00edrus. At\u00e9 mesmo a forma de cumprimentar o outro deve mudar, evitando abra\u00e7os, apertos de m\u00e3os e beijos no rosto. Essas s\u00e3o as maneiras mais importantes pelas quais as pessoas podem proteger a si e sua fam\u00edlia de doen\u00e7as respirat\u00f3rias, incluindo o coronav\u00edrus.","qas":[{"question":"Como o v\u00edrus se espalha?","id":"28ae74c7-2de1-4415-b238-d3c04a510c05","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os v\u00edrus respirat\u00f3rios se espalham pelo contato, por isso a import\u00e2ncia da pr\u00e1tica da higiene frequente, a desinfec\u00e7\u00e3o de objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia, como celulares, brinquedos, ma\u00e7anetas, corrim\u00e3o, s\u00e3o indispens\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o contra o v\u00edrus. At\u00e9 mesmo a forma de cumprimentar o outro deve mudar, evitando abra\u00e7os, apertos de m\u00e3os e beijos no rosto."}]},{"question":"Por que \u00e9 importante desinfectar objetos e superf\u00edcies tocadas?","id":"b828ac5d-94f9-4f64-84d2-1896b06c20e9","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os v\u00edrus respirat\u00f3rios se espalham pelo contato, por isso a import\u00e2ncia da pr\u00e1tica da higiene frequente"}]},{"question":"Por que \u00e9 importante a higiene frequente?","id":"2ffcb8c3-05bb-4d69-b329-313746a7cc9b","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os v\u00edrus respirat\u00f3rios se espalham pelo contato, por isso a import\u00e2ncia da pr\u00e1tica da higiene frequente"}]}]},{"context":"Para \u00e1reas com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria/sustentada \u00e9 recomendada a redu\u00e7\u00e3o de deslocamentos para o trabalho. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade incentiva que reuni\u00f5es sejam realizadas virtualmente, que viagens n\u00e3o essenciais (avaliadas pela empresa) sejam adiadas/canceladas e que, quando poss\u00edvel, realizar o trabalho de casa (home office). Adotar hor\u00e1rios alternativos para evitar per\u00edodos de pico tamb\u00e9m \u00e9 uma das medidas recomendadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos estados.","qas":[{"question":"Posso ir para o trabalho?","id":"0a0a8070-5c03-423b-94ae-d669373a4a1b","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para \u00e1reas com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria/sustentada \u00e9 recomendada a redu\u00e7\u00e3o de deslocamentos para o trabalho."}]},{"question":"Devo ir para o trabalho, qual o melhor hor\u00e1rio?","id":"d6701978-9241-4dad-b654-27d02df1ff28","answers":[{"answer_start":328,"text":"Adotar hor\u00e1rios alternativos para evitar per\u00edodos de pico tamb\u00e9m \u00e9 uma das medidas recomendadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos estados."}]},{"question":"Como fazer reuni\u00f5es?","id":"4d56ebc7-e8c5-4288-9930-538a4cb6575e","answers":[{"answer_start":108,"text":"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade incentiva que reuni\u00f5es sejam realizadas virtualmente"}]},{"question":"Devo ir trabalhar? ","id":"247f393c-190d-4212-9e89-fb30f22f713c","answers":[{"answer_start":268,"text":"quando poss\u00edvel, realizar o trabalho de casa (home office)."}]},{"question":"Devo me deslocar para o trabalho?","id":"91a58ee5-c1fb-49ee-8a06-de88a1e78983","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para \u00e1reas com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria/sustentada \u00e9 recomendada a redu\u00e7\u00e3o de deslocamentos para o trabalho."}]},{"question":"Preciso trabalhar, o que devo fazer?","id":"0ba7d4e7-93d8-4046-bbee-3c00b3cc414b","answers":[{"answer_start":328,"text":"Adotar hor\u00e1rios alternativos para evitar per\u00edodos de pico tamb\u00e9m \u00e9 uma das medidas recomendadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aos estados."}]}]},{"context":"Para as institui\u00e7\u00f5es de ensino, \u00e9 recomendado o planejamento de antecipa\u00e7\u00e3o de f\u00e9rias, procurando reduzir preju\u00edzos no calend\u00e1rio escolar, inclusive com a possibilidade de utilizar o ensino \u00e0 dist\u00e2ncia. Poder\u00e1 ser declarada quarentena quando o pa\u00eds atingir 80% da ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de UTI, dispon\u00edveis para o atendimento \u00e0 doen\u00e7a. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pelo gestor local. As medidas tamb\u00e9m se estendem \u00e0s pessoas para a diminui\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus. Cada um \u00e9 respons\u00e1vel por a\u00e7\u00f5es para se manter saud\u00e1vel e impedir a transmiss\u00e3o da doen\u00e7a.","qas":[{"question":"Quais as preven\u00e7\u00f5es para intitui\u00e7\u00f5es de ensino?","id":"ead3dc06-ec35-4429-b651-1a6355625829","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para as institui\u00e7\u00f5es de ensino, \u00e9 recomendado o planejamento de antecipa\u00e7\u00e3o de f\u00e9rias, procurando reduzir preju\u00edzos no calend\u00e1rio escolar, inclusive com a possibilidade de utilizar o ensino \u00e0 dist\u00e2ncia"}]},{"question":"As escolas precisam parar?","id":"30dbc54c-d746-4859-b9ba-2920e5df1c07","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para as institui\u00e7\u00f5es de ensino, \u00e9 recomendado o planejamento de antecipa\u00e7\u00e3o de f\u00e9rias, procurando reduzir preju\u00edzos no calend\u00e1rio escolar, inclusive com a possibilidade de utilizar o ensino \u00e0 dist\u00e2ncia."}]},{"question":"Quando come\u00e7a a quarentena?","id":"590ae41c-ecac-4bce-bf97-e249761117a8","answers":[{"answer_start":203,"text":"Poder\u00e1 ser declarada quarentena quando o pa\u00eds atingir 80% da ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de UTI, dispon\u00edveis para o atendimento \u00e0 doen\u00e7a. "}]},{"question":"Vamos entrar em quarentena?","id":"d5ffa9d2-ae74-424d-9493-d333b3f31024","answers":[{"answer_start":203,"text":"Poder\u00e1 ser declarada quarentena quando o pa\u00eds atingir 80% da ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de UTI, dispon\u00edveis para o atendimento \u00e0 doen\u00e7a. "}]},{"question":"Brasil vai entrar em quarentena?","id":"27ae2f0e-6738-465c-b90d-a85c232a6f3d","answers":[{"answer_start":202,"text":" Poder\u00e1 ser declarada quarentena quando o pa\u00eds atingir 80% da ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de UTI, dispon\u00edveis para o atendimento \u00e0 doen\u00e7a. "}]}]},{"context":"Para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomenda medidas b\u00e1sicas de higiene, como lavar bem as m\u00e3os (dedos, unhas, punho, palma e dorso) com \u00e1gua e sab\u00e3o, e, de prefer\u00eancia, utilizar toalhas de papel para sec\u00e1-las. Al\u00e9m do sab\u00e3o, outro produto indicado para higienizar as m\u00e3os \u00e9 o \u00e1lcool gel, que tamb\u00e9m serve para limpar objetos como telefones, teclados, cadeiras, ma\u00e7anetas, etc. Para a limpeza dom\u00e9stica recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos usuais, dando prefer\u00eancia para o uso da \u00e1gua sanit\u00e1ria (em uma solu\u00e7\u00e3o de uma parte de \u00e1gua sanit\u00e1ria para 9 partes de \u00e1gua) para desinfetar superf\u00edcies.","qas":[{"question":"Como evitar a prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus?","id":"ed090762-89e5-4d85-be6e-abd08cb38e68","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomenda medidas b\u00e1sicas de higiene, como lavar bem as m\u00e3os (dedos, unhas, punho, palma e dorso) com \u00e1gua e sab\u00e3o, e, de prefer\u00eancia, utilizar toalhas de papel para sec\u00e1-las. Al\u00e9m do sab\u00e3o, outro produto indicado para higienizar as m\u00e3os \u00e9 o \u00e1lcool gel, que tamb\u00e9m serve para limpar objetos como telefones, teclados, cadeiras, ma\u00e7anetas, etc. "}]},{"question":"Como me prevenir em casa?","id":"c86aec59-1233-46b8-9033-64523e97442e","answers":[{"answer_start":402,"text":"Para a limpeza dom\u00e9stica recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos usuais, dando prefer\u00eancia para o uso da \u00e1gua sanit\u00e1ria (em uma solu\u00e7\u00e3o de uma parte de \u00e1gua sanit\u00e1ria para 9 partes de \u00e1gua) para desinfetar superf\u00edcies."}]},{"question":"Como posso desinfectar minha casa?","id":"af9235fe-ce12-4410-a0ef-3d0f860ca930","answers":[{"answer_start":402,"text":"Para a limpeza dom\u00e9stica recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos usuais, dando prefer\u00eancia para o uso da \u00e1gua sanit\u00e1ria (em uma solu\u00e7\u00e3o de uma parte de \u00e1gua sanit\u00e1ria para 9 partes de \u00e1gua) para desinfetar superf\u00edcies."}]},{"question":"O que \u00e9 recomendado para limpeza de casa?","id":"b187f64d-47e6-4e54-9c23-c09f839bf595","answers":[{"answer_start":402,"text":"Para a limpeza dom\u00e9stica recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos usuais, dando prefer\u00eancia para o uso da \u00e1gua sanit\u00e1ria (em uma solu\u00e7\u00e3o de uma parte de \u00e1gua sanit\u00e1ria para 9 partes de \u00e1gua) para desinfetar superf\u00edcies."}]},{"question":"O que \u00e9 recomendado para limpeza dom\u00e9stica? ","id":"ad4ac35e-7958-4bcc-b5fc-15017fd4b22e","answers":[{"answer_start":402,"text":"Para a limpeza dom\u00e9stica recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos usuais, dando prefer\u00eancia para o uso da \u00e1gua sanit\u00e1ria (em uma solu\u00e7\u00e3o de uma parte de \u00e1gua sanit\u00e1ria para 9 partes de \u00e1gua) para desinfetar superf\u00edcies."}]}]},{"context":"Para idosos, doentes cr\u00f4nicos e pessoas com outras condi\u00e7\u00f5es especiais, como tratamento de c\u00e2ncer, transplantados, doente renais, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 conversar com o m\u00e9dico para que as receitas de medicamentos sejam renovadas e, se poss\u00edvel, dadas por um tempo maior. A medida \u00e9 para evitar a necessidade de ir \u00e0 farm\u00e1cia do posto de sa\u00fade ou do bairro no per\u00edodo de maior circula\u00e7\u00e3o de v\u00edrus respirat\u00f3rios (influenza, por exemplo).","qas":[{"question":"Devo evitar ir a farm\u00e1cia?","id":"0cd75e04-769b-4229-ba5c-7b5f0302401c","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para idosos, doentes cr\u00f4nicos e pessoas com outras condi\u00e7\u00f5es especiais, como tratamento de c\u00e2ncer, transplantados, doente renais, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 conversar com o m\u00e9dico para que as receitas de medicamentos sejam renovadas e, se poss\u00edvel, dadas por um tempo maior. A medida \u00e9 para evitar a necessidade de ir \u00e0 farm\u00e1cia do posto de sa\u00fade ou do bairro no per\u00edodo de maior circula\u00e7\u00e3o de v\u00edrus respirat\u00f3rios "}]}]},{"context":"Para a higieniza\u00e7\u00e3o das lou\u00e7as e roupas, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de detergentes pr\u00f3prios para cada um dos casos. Destacando que \u00e9 importante separar roupas e roupas de cama de pessoas infectadas para que seja feita a higieniza\u00e7\u00e3o \u00e0 parte. Caso n\u00e3o haja a possibilidade de fazer a lavagem destas roupas imediatamente, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 que elas sejam armazenadas em sacos de lixo pl\u00e1stico at\u00e9 que seja poss\u00edvel lavar.","qas":[{"question":"Como higienizar roupas?","id":"0250cd88-0614-4c33-aa0a-87cf0ba58675","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para a higieniza\u00e7\u00e3o das lou\u00e7as e roupas, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de detergentes pr\u00f3prios para cada um dos casos."}]},{"question":"Como higienizar lou\u00e7as? ","id":"f7d3d473-8efe-4b8f-ab37-83a86931f565","answers":[{"answer_start":0,"text":"Para a higieniza\u00e7\u00e3o das lou\u00e7as e roupas, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de detergentes pr\u00f3prios para cada um dos casos."}]},{"question":"Como higienizar roupas de pessoas infectadas? ","id":"2a52b2ea-9f4e-4e1d-a702-123f7058b670","answers":[{"answer_start":130,"text":"\u00e9 importante separar roupas e roupas de cama de pessoas infectadas para que seja feita a higieniza\u00e7\u00e3o \u00e0 parte. Caso n\u00e3o haja a possibilidade de fazer a lavagem destas roupas imediatamente, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 que elas sejam armazenadas em sacos de lixo pl\u00e1stico at\u00e9 que seja poss\u00edvel lavar."}]}]},{"context":"Al\u00e9m disso, as m\u00e1scaras faciais descart\u00e1veis devem ser utilizadas por profissionais da sa\u00fade, cuidadores de idosos, m\u00e3es que est\u00e3o amamentando e pessoas diagnosticadas com o coronav\u00edrus. Tamb\u00e9m \u00e9 importante que as pessoas comprem antecipadamente e tenham em suas resid\u00eancias medicamentos para a redu\u00e7\u00e3o da febre, controle da tosse, como xaropes e pastilhas, al\u00e9m de medicamentos de uso cont\u00ednuo.","qas":[{"question":"As m\u00e1scaras ajudam?","id":"3586e7d3-9b77-41b3-8f10-66b422706d8a","answers":[{"answer_start":12,"text":"as m\u00e1scaras faciais descart\u00e1veis devem ser utilizadas por profissionais da sa\u00fade, cuidadores de idosos, m\u00e3es que est\u00e3o amamentando e pessoas diagnosticadas com o coronav\u00edrus"}]},{"question":"Quem precisa usar m\u00e1scara? ","id":"05bf3654-5b70-41cb-9a83-b2f77693bc92","answers":[{"answer_start":11,"text":" as m\u00e1scaras faciais descart\u00e1veis devem ser utilizadas por profissionais da sa\u00fade, cuidadores de idosos, m\u00e3es que est\u00e3o amamentando e pessoas diagnosticadas com o coronav\u00edrus."}]},{"question":"Posso usar m\u00e1scara?","id":"7ff82b46-f98e-4526-9ee7-87d2b4ae4b73","answers":[{"answer_start":12,"text":"as m\u00e1scaras faciais descart\u00e1veis devem ser utilizadas por profissionais da sa\u00fade, cuidadores de idosos, m\u00e3es que est\u00e3o amamentando e pessoas diagnosticadas com o coronav\u00edrus."}]},{"question":"Quais rem\u00e9dios preciso ter em casa?","id":"47731182-6ffc-49e9-8ef2-4f078d0487b8","answers":[{"answer_start":194,"text":"\u00e9 importante que as pessoas comprem antecipadamente e tenham em suas resid\u00eancias medicamentos para a redu\u00e7\u00e3o da febre, controle da tosse, como xaropes e pastilhas, al\u00e9m de medicamentos de uso cont\u00ednuo."}]},{"question":"Quais rem\u00e9dios preciso comprar?","id":"8e771583-0695-47fe-ad88-751cc3706c41","answers":[{"answer_start":194,"text":"\u00e9 importante que as pessoas comprem antecipadamente e tenham em suas resid\u00eancias medicamentos para a redu\u00e7\u00e3o da febre, controle da tosse, como xaropes e pastilhas, al\u00e9m de medicamentos de uso cont\u00ednuo."}]},{"question":"Preciso comprar rem\u00e9dios?","id":"e22f46a9-3946-4f38-adfe-e66b015bdeb1","answers":[{"answer_start":194,"text":"\u00e9 importante que as pessoas comprem antecipadamente e tenham em suas resid\u00eancias medicamentos para a redu\u00e7\u00e3o da febre, controle da tosse, como xaropes e pastilhas, al\u00e9m de medicamentos de uso cont\u00ednuo."}]}]}]},{"title":"Sintomas","paragraphs":[{"context":"Os sintomas mais comuns s\u00e3o febre, fadiga e tosse seca. Alguns pacientes podem sentir dores, congest\u00e3o nasal, coriza, dor de garganta e diarreia. Esses sintomas s\u00e3o geralmente leves e come\u00e7am gradualmente. Algumas pessoas podem se infectar e n\u00e3o sentir nenhum sintomas ou desconforto. A maioria das pessoas (aproximadamente 80%) se recuperam da doen\u00e7a sem necessidade de tratamento especial. Cerca de 1 a cada 6 pessoas que contraem a doen\u00e7a ficam seriamente doentes e desenvolvem dificuldade de respirar. Pessoas mais velhas, e aqueles com problemas m\u00e9dicos como alta press\u00e3o sangu\u00ednea, problemas de cora\u00e7\u00e3o ou diabetes s\u00e3o mais sucintos a desenvolver sintomas mais graves. Pessoas com  febre, tosse e dificuldade de respirar, devem procurar aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica.","qas":[{"question":"Quais os sintomas comuns?","id":"6e8975e8-552e-48df-9192-8c0f0140bd1b","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os sintomas mais comuns s\u00e3o febre, fadiga e tosse seca."}]},{"question":"Quais os sintomas do coronavirus?","id":"4eca4cf2-f50e-4b92-891a-9fa4eaac00f3","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os sintomas mais comuns s\u00e3o febre, fadiga e tosse seca. Alguns pacientes podem sentir dores, congest\u00e3o nasal, coriza, dor de garganta e diarreia. Esses sintomas s\u00e3o geralmente leves e come\u00e7am gradualmente"}]},{"question":"\u00c9 poss\u00edvel n\u00e3o ter sintomas?","id":"4bba96bb-c056-4030-921f-ee98cb8b2c16","answers":[{"answer_start":206,"text":"Algumas pessoas podem se infectar e n\u00e3o sentir nenhum sintomas ou desconforto. A maioria das pessoas (aproximadamente 80%) se recuperam da doen\u00e7a sem necessidade de tratamento especial. "}]},{"question":"\u00c9 poss\u00edvel ter coronavirus e n\u00e3o saber?","id":"9c7c737f-b85f-4431-9c7a-4d0cd7ff6fe8","answers":[{"answer_start":206,"text":"Algumas pessoas podem se infectar e n\u00e3o sentir nenhum sintomas ou desconforto. A maioria das pessoas (aproximadamente 80%) se recuperam da doen\u00e7a sem necessidade de tratamento especial. "}]},{"question":"Quem deve se preocupar com o coronavirus?","id":"d05a870f-0cf5-40f0-a6a5-40bf2345cf88","answers":[{"answer_start":392,"text":"Cerca de 1 a cada 6 pessoas que contraem a doen\u00e7a ficam seriamente doentes e desenvolvem dificuldade de respirar. Pessoas mais velhas, e aqueles com problemas m\u00e9dicos como alta press\u00e3o sangu\u00ednea, problemas de cora\u00e7\u00e3o ou diabetes s\u00e3o mais sucintos a desenvolver sintomas mais graves."}]},{"question":"Quando procurar um m\u00e9dico?","id":"139f02c0-1eeb-4f69-9e6a-6588c2255687","answers":[{"answer_start":675,"text":"Pessoas com  febre, tosse e dificuldade de respirar, devem procurar aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica."}]},{"question":"Sintomas do corona","id":"ba0538d9-af7a-4db3-a3fb-a9b2d8f3c367","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os sintomas mais comuns s\u00e3o febre, fadiga e tosse seca. Alguns pacientes podem sentir dores, congest\u00e3o nasal, coriza, dor de garganta e diarreia. Esses sintomas s\u00e3o geralmente leves e come\u00e7am gradualmente. "}]},{"question":"Pessoas mais velhas podem morrer?","id":"dc7dff80-b2f4-4a30-9f7e-e8b886e8c114","answers":[{"answer_start":506,"text":"Pessoas mais velhas, e aqueles com problemas m\u00e9dicos como alta press\u00e3o sangu\u00ednea, problemas de cora\u00e7\u00e3o ou diabetes s\u00e3o mais sucintos a desenvolver sintomas mais graves. "}]},{"question":"Quais s\u00e3o os agravantes do corona?","id":"a6f21c45-a117-4422-8722-41cf435fe194","answers":[{"answer_start":506,"text":"Pessoas mais velhas, e aqueles com problemas m\u00e9dicos como alta press\u00e3o sangu\u00ednea, problemas de cora\u00e7\u00e3o ou diabetes s\u00e3o mais sucintos a desenvolver sintomas mais graves."}]},{"question":"\u00c9 preciso tratamento para se curar?","id":"15294204-0372-4785-88b2-6a1281a2cd7d","answers":[{"answer_start":284,"text":" A maioria das pessoas (aproximadamente 80%) se recuperam da doen\u00e7a sem necessidade de tratamento especial. "}]},{"question":"Eu posso ter coronavirus sem saber?","id":"282c85c4-1127-4d9d-8e91-497ed792571a","answers":[{"answer_start":206,"text":"Algumas pessoas podem se infectar e n\u00e3o sentir nenhum sintomas ou desconforto."}]},{"question":"Quais os sintomas mais comuns do corona?","id":"bd6bdf9d-6861-4943-ae9a-0376ff44585c","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os sintomas mais comuns s\u00e3o febre, fadiga e tosse seca. Alguns pacientes podem sentir dores, congest\u00e3o nasal, coriza, dor de garganta e diarreia. Esses sintomas s\u00e3o geralmente leves e come\u00e7am gradualmente."}]},{"question":"Quando procurar ajuda?","id":"656f2f6d-fc6c-4074-92de-8cf649058673","answers":[{"answer_start":675,"text":"Pessoas com  febre, tosse e dificuldade de respirar, devem procurar aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica."}]}]},{"context":"Como o v\u00edrus \u00e9 bastante recente, o tempo entre contamina\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de sintomas ainda precisa ser confirmada. Com base nas informa\u00e7\u00f5es atuais, os sintomas podem aparecer t\u00e3o cedo quanto  2 dias at\u00e9 14 dias depois. Pesquisas recentes indicam que a  m\u00e9dia  \u00e9 de  5 dias.","qas":[{"question":"Quanto tempo para eu ter os sintomas?","id":"d4fc6ca4-4b0c-4f98-a631-dcb35865f153","answers":[{"answer_start":0,"text":"Como o v\u00edrus \u00e9 bastante recente, o tempo entre contamina\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de sintomas ainda precisa ser confirmada. Com base nas informa\u00e7\u00f5es atuais, os sintomas podem aparecer t\u00e3o cedo quanto  2 dias at\u00e9 14 dias depois."}]},{"question":"Quanto tempo para apresenta\u00e7\u00e3o dos sintomas? ","id":"abd98bef-3923-46bc-92ce-2fee96f9527e","answers":[{"answer_start":0,"text":"Como o v\u00edrus \u00e9 bastante recente, o tempo entre contamina\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de sintomas ainda precisa ser confirmada. Com base nas informa\u00e7\u00f5es atuais, os sintomas podem aparecer t\u00e3o cedo quanto  2 dias at\u00e9 14 dias depois. Pesquisas recentes indicam que a  m\u00e9dia  \u00e9 de  5 dias"}]}]},{"context":"Segundo o CFF, a queixa de febre por um tempo superior a tr\u00eas dias e a recorr\u00eancia de epis\u00f3dios febris \u2014 em um per\u00edodo maior de 6 meses \u2014 s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es de alerta para o encaminhamento do paciente ao m\u00e9dico. O especialista recomenda que a pessoa procure um m\u00e9dico caso a febre n\u00e3o melhore mesmo ap\u00f3s o uso de medica\u00e7\u00f5es analg\u00e9sicas.","qas":[{"question":"Quais sintomas s\u00e3o alarmantes? ","id":"1cff90bc-dadd-475c-956e-a25f2518f6be","answers":[{"answer_start":207,"text":"O especialista recomenda que a pessoa procure um m\u00e9dico caso a febre n\u00e3o melhore mesmo ap\u00f3s o uso de medica\u00e7\u00f5es analg\u00e9sicas."}]},{"question":"Quais sintomas s\u00e3o preocupantes?","id":"4142b7ad-4a31-4ce6-99ec-058ea092bdb1","answers":[{"answer_start":207,"text":"O especialista recomenda que a pessoa procure um m\u00e9dico caso a febre n\u00e3o melhore mesmo ap\u00f3s o uso de medica\u00e7\u00f5es analg\u00e9sicas."}]}]},{"context":"A primeira coisa a se observar \u00e9 se o cansa\u00e7o \u00e9 f\u00edsico ou se \u00e9 causado por alguma falta de ar. Se a resposta for a segunda op\u00e7\u00e3o, o paciente deve procurar um pronto-socorro ou um m\u00e9dico. Se o cansa\u00e7o \u00e9 persistente e, ao inv\u00e9s de melhorar, o paciente acaba piorando com o passar dos dias, desenvolvendo alguns sintomas respirat\u00f3rios (como coriza, dor de garganta, tosse com secre\u00e7\u00e3o com expectora\u00e7\u00e3o), e se tem comorbidades ou faz algum tratamento oncol\u00f3gico, ele precisa ser avaliado, sim.","qas":[{"question":"Cansa\u00e7o \u00e9 um sintoma preocupante?","id":"65db08de-ea2b-4f36-bd5a-50811808d678","answers":[{"answer_start":0,"text":"A primeira coisa a se observar \u00e9 se o cansa\u00e7o \u00e9 f\u00edsico ou se \u00e9 causado por alguma falta de ar. Se a resposta for a segunda op\u00e7\u00e3o, o paciente deve procurar um pronto-socorro ou um m\u00e9dico."}]},{"question":"Cansa\u00e7o \u00e9 preocupante?","id":"bb617e5c-0d9d-46b3-8786-e20c30a04ae9","answers":[{"answer_start":187,"text":"Se o cansa\u00e7o \u00e9 persistente e, ao inv\u00e9s de melhorar, o paciente acaba piorando com o passar dos dias, desenvolvendo alguns sintomas respirat\u00f3rios (como coriza, dor de garganta, tosse com secre\u00e7\u00e3o com expectora\u00e7\u00e3o), e se tem comorbidades ou faz algum tratamento oncol\u00f3gico, ele precisa ser avaliado, sim."}]}]},{"context":"\u00c9 muito importante observar se a pessoa, junto com a falta de ar, apresenta l\u00e1bios ou pontas dos dedos roxas \u2014 ou ainda retra\u00e7\u00e3o da musculatura do t\u00f3rax, entre uma costela e outra, ou da f\u00farcula, que fica logo abaixo da garganta. Estes s\u00e3o os sinais que preocupam.","qas":[{"question":"Quais s\u00e3o os sintomas que preocupam?","id":"4e2aaf88-32e5-4e65-992e-1fba47f2eada","answers":[{"answer_start":0,"text":"\u00c9 muito importante observar se a pessoa, junto com a falta de ar, apresenta l\u00e1bios ou pontas dos dedos roxas \u2014 ou ainda retra\u00e7\u00e3o da musculatura do t\u00f3rax, entre uma costela e outra, ou da f\u00farcula, que fica logo abaixo da garganta. Estes s\u00e3o os sinais que preocupam."}]},{"question":"Quais sintomas s\u00e3o mais graves?","id":"ea84d958-2525-4c20-862f-0e621a1951d4","answers":[{"answer_start":0,"text":"\u00c9 muito importante observar se a pessoa, junto com a falta de ar, apresenta l\u00e1bios ou pontas dos dedos roxas \u2014 ou ainda retra\u00e7\u00e3o da musculatura do t\u00f3rax, entre uma costela e outra, ou da f\u00farcula, que fica logo abaixo da garganta. Estes s\u00e3o os sinais que preocupam."}]}]},{"context":"Qualquer quadro respirat\u00f3rio viral que causa tosse e dor de garganta, pode dar um pouco de dor no corpo, dor de cabe\u00e7a, nos olhos e nos ouvidos. Essa pessoa deve procurar um m\u00e9dico se ela perceber evolu\u00e7\u00e3o, com falta de ar ou press\u00e3o baixa, por exemplo.","qas":[{"question":"S\u00f3 o COVID-19 cause tosse e dor de garganta? ","id":"16684c7f-0e6a-4ae2-90f5-06c18954cdfb","answers":[{"answer_start":0,"text":"Qualquer quadro respirat\u00f3rio viral que causa tosse e dor de garganta, pode dar um pouco de dor no corpo, dor de cabe\u00e7a, nos olhos e nos ouvidos. Essa pessoa deve procurar um m\u00e9dico se ela perceber evolu\u00e7\u00e3o, com falta de ar ou press\u00e3o baixa, por exemplo."}]},{"question":"Tosse e falta de ar \u00e9 sinal de Coronav\u00edrus? ","id":"26326ada-29e5-4a0c-a9bf-2b2d9fabfa09","answers":[{"answer_start":0,"text":"Qualquer quadro respirat\u00f3rio viral que causa tosse e dor de garganta, pode dar um pouco de dor no corpo, dor de cabe\u00e7a, nos olhos e nos ouvidos. Essa pessoa deve procurar um m\u00e9dico se ela perceber evolu\u00e7\u00e3o, com falta de ar ou press\u00e3o baixa, por exemplo."}]}]}]},{"title":"Transmiss\u00e3o e Cont\u00e1gio","paragraphs":[{"context":"As investiga\u00e7\u00f5es sobre as formas de transmiss\u00e3o do coronav\u00edrus ainda est\u00e3o em andamento, mas a dissemina\u00e7\u00e3o de pessoa para pessoa, ou seja, a contamina\u00e7\u00e3o por got\u00edculas respirat\u00f3rias ou contato, est\u00e1 ocorrendo. Qualquer pessoa que tenha contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com algu\u00e9m com sintomas respirat\u00f3rios est\u00e1 em risco de ser exposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o. A transmiss\u00e3o dos coronav\u00edrus costuma ocorrer pelo ar ou por contato pessoal com secre\u00e7\u00f5es contaminadas, como: got\u00edculas de saliva; espirro; tosse; catarro; contato pessoal pr\u00f3ximo, como toque ou aperto de m\u00e3o; contato com objetos ou superf\u00edcies contaminadas, seguido de contato com a boca, nariz ou olhos.","qas":[{"question":"Como ocorre a transmiss\u00e3o do COVID-19?","id":"59470f05-898c-4379-b4f1-9ec217b4ecac","answers":[{"answer_start":346,"text":"A transmiss\u00e3o dos coronav\u00edrus costuma ocorrer pelo ar ou por contato pessoal com secre\u00e7\u00f5es contaminadas, como: got\u00edculas de saliva; espirro; tosse; catarro; contato pessoal pr\u00f3ximo, como toque ou aperto de m\u00e3o; contato com objetos ou superf\u00edcies contaminadas, seguido de contato com a boca, nariz ou olhos."}]},{"question":"Como ocorre a transmiss\u00e3o do coronavirus?","id":"055b18c5-2e81-4b68-a3a1-a20e1001d4e6","answers":[{"answer_start":346,"text":"A transmiss\u00e3o dos coronav\u00edrus costuma ocorrer pelo ar ou por contato pessoal com secre\u00e7\u00f5es contaminadas, como: got\u00edculas de saliva; espirro; tosse; catarro; contato pessoal pr\u00f3ximo, como toque ou aperto de m\u00e3o; contato com objetos ou superf\u00edcies contaminadas, seguido de contato com a boca, nariz ou olhos."}]},{"question":"Quem pode pegar o COVID-19?","id":"6c52c23a-a1b0-4a07-86fd-66548a618cdf","answers":[{"answer_start":211,"text":"Qualquer pessoa que tenha contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com algu\u00e9m com sintomas respirat\u00f3rios est\u00e1 em risco de ser exposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Como posso pegar o coronavirus?","id":"3008f5e6-d33f-4575-a73d-7b885432b61c","answers":[{"answer_start":211,"text":"Qualquer pessoa que tenha contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com algu\u00e9m com sintomas respirat\u00f3rios est\u00e1 em risco de ser exposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Quem pode pegar corona v\u00edrus?","id":"0bcdf95d-3d24-4c00-b2e2-2e2db9c8c2a9","answers":[{"answer_start":211,"text":"Qualquer pessoa que tenha contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com algu\u00e9m com sintomas respirat\u00f3rios est\u00e1 em risco de ser exposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Foi descoberta a forma de cont\u00e1gio?","id":"3e3ea618-2e8b-4843-8579-7816daaf3dd0","answers":[{"answer_start":0,"text":"As investiga\u00e7\u00f5es sobre as formas de transmiss\u00e3o do coronav\u00edrus ainda est\u00e3o em andamento, mas a dissemina\u00e7\u00e3o de pessoa para pessoa, ou seja, a contamina\u00e7\u00e3o por got\u00edculas respirat\u00f3rias ou contato, est\u00e1 ocorrendo."}]},{"question":"Quais as formas de transmiss\u00e3o?","id":"11b34a64-2579-4f5e-9ace-eb57654fcf31","answers":[{"answer_start":346,"text":"A transmiss\u00e3o dos coronav\u00edrus costuma ocorrer pelo ar ou por contato pessoal com secre\u00e7\u00f5es contaminadas, como: got\u00edculas de saliva; espirro; tosse; catarro; contato pessoal pr\u00f3ximo, como toque ou aperto de m\u00e3o; contato com objetos ou superf\u00edcies contaminadas, seguido de contato com a boca, nariz ou olhos."}]},{"question":"Qual dist\u00e2ncia devo manter das pessoas","id":"8dc9058b-a43a-40b8-9b7d-9677b617683c","answers":[{"answer_start":211,"text":"Qualquer pessoa que tenha contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com algu\u00e9m com sintomas respirat\u00f3rios est\u00e1 em risco de ser exposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Quais secre\u00e7\u00f5es transmitem corona?","id":"d0650a62-5e83-4b94-9736-a461403f8ad8","answers":[{"answer_start":457,"text":"got\u00edculas de saliva; espirro; tosse; catarro;"}]},{"question":"Que tipo de contato devo evitar?","id":"3d07e090-6e7a-4b75-86a6-355dacf17896","answers":[{"answer_start":503,"text":"contato pessoal pr\u00f3ximo, como toque ou aperto de m\u00e3o; contato com objetos ou superf\u00edcies contaminadas, seguido de contato com a boca, nariz ou olhos."}]},{"question":"\u00c9 verdade que o contato pode transmitir?","id":"6a967372-e9f3-4f0a-91d2-44d22145b8db","answers":[{"answer_start":0,"text":"As investiga\u00e7\u00f5es sobre as formas de transmiss\u00e3o do coronav\u00edrus ainda est\u00e3o em andamento, mas a dissemina\u00e7\u00e3o de pessoa para pessoa, ou seja, a contamina\u00e7\u00e3o por got\u00edculas respirat\u00f3rias ou contato, est\u00e1 ocorrendo"}]},{"question":"Quem tem risco de ser infectado?","id":"55d74b36-2ead-41ed-a741-caaa64adb943","answers":[{"answer_start":211,"text":"Qualquer pessoa que tenha contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com algu\u00e9m com sintomas respirat\u00f3rios est\u00e1 em risco de ser exposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Como se transmite?","id":"50cc9f8a-81ab-4134-84f3-fcda9081f17c","answers":[{"answer_start":0,"text":"As investiga\u00e7\u00f5es sobre as formas de transmiss\u00e3o do coronav\u00edrus ainda est\u00e3o em andamento, mas a dissemina\u00e7\u00e3o de pessoa para pessoa, ou seja, a contamina\u00e7\u00e3o por got\u00edculas respirat\u00f3rias ou contato, est\u00e1 ocorrendo."}]}]},{"context":"Os coronav\u00edrus apresentam uma transmiss\u00e3o menos intensa que o v\u00edrus da gripe. O per\u00edodo m\u00e9dio de incuba\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus \u00e9 de 5 dias, com intervalos que chegam a 12 dias, per\u00edodo em que os primeiros sintomas levam para aparecer desde a infec\u00e7\u00e3o. A transmissibilidade dos pacientes infectados por SARSCoV \u00e9 em m\u00e9dia de 7 dias ap\u00f3s o in\u00edcio dos sintomas. No entanto, dados preliminares do coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) sugerem que a transmiss\u00e3o possa ocorrer mesmo sem o aparecimento de sinais e sintomas. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es\u00e7\u00e3o suficientes de quantos dias anteriores ao in\u00edcio dos sinais e sintomas uma pessoa infectada passa a transmitir o v\u00edrus.","qas":[{"question":"Qual o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do COVID-19?","id":"46c18444-d3e9-4e45-a00c-c96105e774e5","answers":[{"answer_start":78,"text":"O per\u00edodo m\u00e9dio de incuba\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus \u00e9 de 5 dias, com intervalos que chegam a 12 dias, per\u00edodo em que os primeiros sintomas levam para aparecer desde a infec\u00e7\u00e3o"}]},{"question":"Qual o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do coronavirus?","id":"a4a037a2-22db-43bc-8cd7-94965dea2795","answers":[{"answer_start":78,"text":"O per\u00edodo m\u00e9dio de incuba\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus \u00e9 de 5 dias, com intervalos que chegam a 12 dias, per\u00edodo em que os primeiros sintomas levam para aparecer desde a infec\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Quanto tempo para algu\u00e9m infectado come\u00e7ar a transmitir?","id":"8ff0099b-e50b-4a18-b4cb-de3668ecb2e9","answers":[{"answer_start":248,"text":"A transmissibilidade dos pacientes infectados por SARSCoV \u00e9 em m\u00e9dia de 7 dias ap\u00f3s o in\u00edcio dos sintomas."}]},{"question":"Posso transmitir COVID-19 sem apresentar sintomas?","id":"c3105401-03e3-4e57-aa3e-cb6507de6080","answers":[{"answer_start":367,"text":"dados preliminares do coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) sugerem que a transmiss\u00e3o possa ocorrer mesmo sem o aparecimento de sinais e sintomas."}]},{"question":"Posso transmitir coronavirus sem apresentar sintomas?","id":"78fdb7ea-194f-44b1-a89f-279f933fff00","answers":[{"answer_start":367,"text":"dados preliminares do coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) sugerem que a transmiss\u00e3o possa ocorrer mesmo sem o aparecimento de sinais e sintomas."}]},{"question":"O coronav\u00edrus \u00e9 igual a gripe?","id":"19777470-bd10-4362-a4fc-dfe89b9be04a","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os coronav\u00edrus apresentam uma transmiss\u00e3o menos intensa que o v\u00edrus da gripe. O per\u00edodo m\u00e9dio de incuba\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus \u00e9 de 5 dias, com intervalos que chegam a 12 dias, per\u00edodo em que os primeiros sintomas levam para aparecer desde a infec\u00e7\u00e3o"}]},{"question":"Os sintomas s\u00e3o sempre aparentes?","id":"e38827a4-82e3-460e-bff4-1d82b7031983","answers":[{"answer_start":367,"text":"dados preliminares do coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) sugerem que a transmiss\u00e3o possa ocorrer mesmo sem o aparecimento de sinais e sintomas."}]},{"question":"Posso ter a doen\u00e7a e n\u00e3o sentir nada?","id":"5f0bd1c3-4163-4520-8e62-c962701f44f1","answers":[{"answer_start":367,"text":"dados preliminares do coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) sugerem que a transmiss\u00e3o possa ocorrer mesmo sem o aparecimento de sinais e sintomas."}]},{"question":"Quantos dias levo para poder infectar algu\u00e9m?","id":"328b4e31-f9c5-481b-be64-2dbef008c674","answers":[{"answer_start":501,"text":"At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es\u00e7\u00e3o suficientes de quantos dias anteriores ao in\u00edcio dos sinais e sintomas uma pessoa infectada passa a transmitir o v\u00edrus."}]},{"question":"Posso transmitir se n\u00e3o senti sintomas?","id":"0367ed1c-fc71-4fe6-a349-6435ccfb9927","answers":[{"answer_start":501,"text":"At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es\u00e7\u00e3o suficientes de quantos dias anteriores ao in\u00edcio dos sinais e sintomas uma pessoa infectada passa a transmitir o v\u00edrus."}]},{"question":"Quanto tempo para os primeiros sintomas aparecerem?","id":"390421a4-ea64-439d-9e6b-ae04c9295aea","answers":[{"answer_start":78,"text":"O per\u00edodo m\u00e9dio de incuba\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus \u00e9 de 5 dias, com intervalos que chegam a 12 dias, per\u00edodo em que os primeiros sintomas levam para aparecer desde a infec\u00e7\u00e3o"}]}]},{"context":"Ainda estamos aprendendo sobre a transmiss\u00e3o do novo coronav\u00edrus. N\u00e3o est\u00e1 claro se ele pode ser transmitido por uma pessoa infectada atrav\u00e9s dos alimentos que eles manipularam ou prepararam, mas, nesse caso, seria mais prov\u00e1vel ser uma exce\u00e7\u00e3o do que uma regra. Dito isto, o novo coronav\u00edrus \u00e9 um v\u00edrus respirat\u00f3rio conhecido por se espalhar pelas secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias superiores, incluindo got\u00edculas no ar ap\u00f3s tossir ou espirrar. O v\u00edrus que causa o COVID-19 tamb\u00e9m foi detectado nas fezes de certas pessoas. Portanto, atualmente n\u00e3o podemos descartar a possibilidade de a infec\u00e7\u00e3o ser transmitida atrav\u00e9s de alimentos por uma pessoa infectada que n\u00e3o lavou bem as m\u00e3os. No caso de comida quente, o v\u00edrus provavelmente seria morto por cozimento. Pode n\u00e3o ser o caso de alimentos n\u00e3o cozidos, como saladas ou sandu\u00edches.","qas":[{"question":"O COVID-19 pode ser transmitido via alimentos?","id":"d445e370-dc5e-4038-a762-a868902f4bd8","answers":[{"answer_start":525,"text":"atualmente n\u00e3o podemos descartar a possibilidade de a infec\u00e7\u00e3o ser transmitida atrav\u00e9s de alimentos por uma pessoa infectada que n\u00e3o lavou bem as m\u00e3os."}]},{"question":"O coronavrus pode ser transmitido via alimentos?","id":"fa082051-0cf3-49b0-8197-3757707926fc","answers":[{"answer_start":525,"text":"atualmente n\u00e3o podemos descartar a possibilidade de a infec\u00e7\u00e3o ser transmitida atrav\u00e9s de alimentos por uma pessoa infectada que n\u00e3o lavou bem as m\u00e3os."}]},{"question":"Alimentos podem transmitir coronavirus?","id":"47cb7ecc-6eaa-4563-911d-7922eefd2c93","answers":[{"answer_start":677,"text":"No caso de comida quente, o v\u00edrus provavelmente seria morto por cozimento. Pode n\u00e3o ser o caso de alimentos n\u00e3o cozidos, como saladas ou sandu\u00edches."}]},{"question":"Alimentos podem transmitir COVID-19?","id":"f96be23d-4802-4dfe-9ad8-1e0aa940b031","answers":[{"answer_start":677,"text":"No caso de comida quente, o v\u00edrus provavelmente seria morto por cozimento. Pode n\u00e3o ser o caso de alimentos n\u00e3o cozidos, como saladas ou sandu\u00edches."}]},{"question":"O manuseio de alimentos pode contaminar a comida?","id":"9cccc1f6-e2d3-4a23-ab12-6537e02922b3","answers":[{"answer_start":66,"text":"N\u00e3o est\u00e1 claro se ele pode ser transmitido por uma pessoa infectada atrav\u00e9s dos alimentos que eles manipularam ou prepararam, mas, nesse caso, seria mais prov\u00e1vel ser uma exce\u00e7\u00e3o do que uma regra. "}]}]},{"context":"Pensa-se que o tempo entre a exposi\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio dos sintomas (conhecido como per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o) \u00e9 de 14 dias, embora os sintomas normalmente apare\u00e7am dentro de quatro ou cinco dias ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sabemos at\u00e9 que ponto as pessoas que ainda n\u00e3o apresentam sintomas podem infectar outras pessoas, mas \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas sejam contagiosas por v\u00e1rios dias antes de se tornarem sintom\u00e1ticas. ensa-se que as pessoas sejam mais contagiosas no in\u00edcio de sua doen\u00e7a, quando come\u00e7am a sentir sintomas. Os pesquisadores detectaram material gen\u00e9tico viral em pacientes v\u00e1rias semanas ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o do COVID-19. Embora o significado dessas descobertas n\u00e3o seja totalmente compreendido, sugere a possibilidade de que as pessoas continuem sendo contagiosas por semanas depois de se sentirem melhor.","qas":[{"question":"Quanto dura o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o?","id":"e981deca-9e6c-4bf4-a55b-13c230c7c813","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pensa-se que o tempo entre a exposi\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio dos sintomas (conhecido como per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o) \u00e9 de 14 dias, embora os sintomas normalmente apare\u00e7am dentro de quatro ou cinco dias ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o."}]},{"question":"Se tive contato com algu\u00e9m doente, quanto tempo pode levar para eu saber se tenho corona?","id":"702e08dd-202a-4a93-9cf4-ec4a443036dd","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pensa-se que o tempo entre a exposi\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio dos sintomas (conhecido como per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o) \u00e9 de 14 dias, embora os sintomas normalmente apare\u00e7am dentro de quatro ou cinco dias ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o. "}]},{"question":"Pessoas que n\u00e3o apresentam sintomas podem transmitir corona?","id":"8f52858d-fde2-4f09-9e87-3e11442f8c00","answers":[{"answer_start":204,"text":"N\u00e3o sabemos at\u00e9 que ponto as pessoas que ainda n\u00e3o apresentam sintomas podem infectar outras pessoas, mas \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas sejam contagiosas por v\u00e1rios dias antes de se tornarem sintom\u00e1ticas"}]},{"question":"Uma pessoa sem sintomas pode transmitir corona?","id":"15c629cd-5cc0-4d7e-bed7-cbfd3a5d6e4c","answers":[{"answer_start":310,"text":"\u00e9 poss\u00edvel que as pessoas sejam contagiosas por v\u00e1rios dias antes de se tornarem sintom\u00e1ticas"}]},{"question":"Se a pessoa tem corona e melhorou, continua sendo um transmissor?","id":"39097503-1768-4886-a979-ab9f5939a367","answers":[{"answer_start":510,"text":"Os pesquisadores detectaram material gen\u00e9tico viral em pacientes v\u00e1rias semanas ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o do COVID-19. Embora o significado dessas descobertas n\u00e3o seja totalmente compreendido, sugere a possibilidade de que as pessoas continuem sendo contagiosas por semanas depois de se sentirem melhor."}]},{"question":"Quando algu\u00e9m infectado oferece mais risco?","id":"7200b1f3-83d5-4227-b9c5-385bbd401f11","answers":[{"answer_start":405,"text":"ensa-se que as pessoas sejam mais contagiosas no in\u00edcio de sua doen\u00e7a, quando come\u00e7am a sentir sintomas."}]}]},{"context":"Pensa-se que o v\u00edrus se espalha principalmente de pessoa para pessoa: entre pessoas que est\u00e3o em estreito contato umas com as outras (dentro de um raio de 6 p\u00e9s); atrav\u00e9s de got\u00edculas respirat\u00f3rias produzidas quando uma pessoa infectada tosse ou espirra. Essas got\u00edculas podem pousar na boca ou no nariz de pessoas pr\u00f3ximas ou possivelmente inaladas nos pulm\u00f5es. As pessoas s\u00e3o consideradas mais contagiosas quando s\u00e3o mais sintom\u00e1ticas (as mais doentes). Alguma propaga\u00e7\u00e3o pode ser poss\u00edvel antes que as pessoas mostrem sintomas; houve relatos de que isso ocorreu com esse novo coronav\u00edrus, mas essa n\u00e3o \u00e9 a principal forma de propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.","qas":[{"question":"Qual a principal forma de transmiss\u00e3o?","id":"3de8bca4-b889-413c-9618-4a61fd56d03d","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pensa-se que o v\u00edrus se espalha principalmente de pessoa para pessoa"}]},{"question":"Como um espirro pode contagiar algu\u00e9m?","id":"74ccd1d6-5da6-4fbf-96e3-f8aa9e5b1781","answers":[{"answer_start":261,"text":"got\u00edculas podem pousar na boca ou no nariz de pessoas pr\u00f3ximas ou possivelmente inaladas nos pulm\u00f5es."}]},{"question":"Quem s\u00e3o as pessoas mais contagiosas?","id":"04a5b66f-0ffe-49ca-8aef-ad1d65c08eab","answers":[{"answer_start":363,"text":"As pessoas s\u00e3o consideradas mais contagiosas quando s\u00e3o mais sintom\u00e1ticas (as mais doentes)"}]},{"question":"\u00c9 poss\u00edvel transmitir antes de apresentar sintomas?","id":"c8fb0d57-03cb-41b6-997d-c93f80056b87","answers":[{"answer_start":456,"text":"Alguma propaga\u00e7\u00e3o pode ser poss\u00edvel antes que as pessoas mostrem sintomas; houve relatos de que isso ocorreu com esse novo coronav\u00edrus, mas essa n\u00e3o \u00e9 a principal forma de propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus."}]},{"question":"Posso contrair corona s\u00f3 por estar pr\u00f3ximo de algu\u00e9m infectado?","id":"62b8c1b7-915c-44d5-a41f-c12447b0d580","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pensa-se que o v\u00edrus se espalha principalmente de pessoa para pessoa: entre pessoas que est\u00e3o em estreito contato umas com as outras (dentro de um raio de 6 p\u00e9s); atrav\u00e9s de got\u00edculas respirat\u00f3rias produzidas quando uma pessoa infectada tosse ou espirra."}]}]},{"context":"Pode ser poss\u00edvel que uma pessoa possa adquirir o COVID-19 tocando em uma superf\u00edcie ou objeto que contenha o v\u00edrus e, em seguida, tocando sua pr\u00f3pria boca, nariz ou possivelmente seus olhos, mas n\u00e3o se acredita que essa seja a principal maneira de o v\u00edrus se espalha. A facilidade com que um v\u00edrus se espalha de pessoa para pessoa pode variar. Alguns v\u00edrus s\u00e3o altamente contagiosos (se espalham facilmente), como sarampo, enquanto outros v\u00edrus n\u00e3o se espalham t\u00e3o facilmente. Outro fator \u00e9 se a propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida, espalhando-se continuamente sem parar.","qas":[{"question":"Se eu tocar em algum lugar infectado, posso contrair corona?","id":"03a1902f-74dc-4670-a251-7bdfc6a89235","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pode ser poss\u00edvel que uma pessoa possa adquirir o COVID-19 tocando em uma superf\u00edcie ou objeto que contenha o v\u00edrus e, em seguida, tocando sua pr\u00f3pria boca, nariz ou possivelmente seus olhos,"}]},{"question":"Tocar em lugares e objetos infectados transmite corona?","id":"9a65c40c-3e14-4278-962b-63556bd993f4","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pode ser poss\u00edvel que uma pessoa possa adquirir o COVID-19 tocando em uma superf\u00edcie ou objeto que contenha o v\u00edrus e, em seguida, tocando sua pr\u00f3pria boca, nariz ou possivelmente seus olhos, mas n\u00e3o se acredita que essa seja a principal maneira de o v\u00edrus se espalha. "}]},{"question":"O v\u00edrus se espalha da mesma forma em todas as pessoas?","id":"7b0f9a51-433b-4cc3-8016-8388e5291275","answers":[{"answer_start":269,"text":"A facilidade com que um v\u00edrus se espalha de pessoa para pessoa pode variar."}]},{"question":"Evitar tocar em objetos pode evitar o cont\u00e1gio?","id":"f6a00442-968d-44b3-890c-65a626d334f0","answers":[{"answer_start":0,"text":"Pode ser poss\u00edvel que uma pessoa possa adquirir o COVID-19 tocando em uma superf\u00edcie ou objeto que contenha o v\u00edrus e, em seguida, tocando sua pr\u00f3pria boca, nariz ou possivelmente seus olhos, mas n\u00e3o se acredita que essa seja a principal maneira de o v\u00edrus se espalha"}]}]},{"context":"Ainda n\u00e3o se sabe se o clima e a temperatura afetam a propaga\u00e7\u00e3o do COVID-19. Alguns outros v\u00edrus, como o resfriado e a gripe comuns, se espalham mais durante os meses de frio, mas isso n\u00e3o significa que \u00e9 imposs\u00edvel ficar doente com esses v\u00edrus durante outros meses. No momento, n\u00e3o se sabe se a propaga\u00e7\u00e3o do COVID-19 diminuir\u00e1 quando o clima ficar mais quente. H\u00e1 muito mais para aprender sobre a transmissibilidade, a gravidade e outros recursos associados ao COVID-19 e as investiga\u00e7\u00f5es ainda est\u00e3o em andamento.","qas":[{"question":"Qual temperatura o v\u00edrus suporta?","id":"9b5b67de-65e6-4cad-a1f2-b5de4f353fff","answers":[{"answer_start":0,"text":"Ainda n\u00e3o se sabe se o clima e a temperatura afetam a propaga\u00e7\u00e3o do COVID-19."}]},{"question":"O clima quente combate o corona v\u00edrus?","id":"fdfbfc64-b1fa-4596-ad29-20e45f08609c","answers":[{"answer_start":268,"text":"No momento, n\u00e3o se sabe se a propaga\u00e7\u00e3o do COVID-19 diminuir\u00e1 quando o clima ficar mais quente. H\u00e1 muito mais para aprender sobre a transmissibilidade, a gravidade e outros recursos associados ao COVID-19 e as investiga\u00e7\u00f5es ainda est\u00e3o em andamento."}]}]},{"context":"O v\u00edrus que causa o COVID-19 foi detectado nas fezes de alguns pacientes diagnosticados com COVID-19. A quantidade de v\u00edrus liberada pelo corpo nas fezes, por quanto tempo o v\u00edrus \u00e9 eliminado e se o v\u00edrus nas fezes \u00e9 infeccioso n\u00e3o \u00e9 conhecido. O risco de transmiss\u00e3o do COVID-19 a partir das fezes de uma pessoa infectada tamb\u00e9m \u00e9 desconhecido. No entanto, espera-se que o risco seja baixo com base nos dados de surtos anteriores de coronav\u00edrus relacionados, como s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave (SARS) e s\u00edndrome respirat\u00f3ria do Oriente M\u00e9dio (MERS). N\u00e3o h\u00e1 relatos de transmiss\u00e3o fecal-oral do COVID-19 at\u00e9 o momento.","qas":[{"question":"Fezes de pessoas podem transmitir corona v\u00edrus?","id":"8ba9c6b3-b47c-45fa-a453-dea2886af116","answers":[{"answer_start":244,"text":" O risco de transmiss\u00e3o do COVID-19 a partir das fezes de uma pessoa infectada tamb\u00e9m \u00e9 desconhecido. No entanto, espera-se que o risco seja baixo com base nos dados de surtos anteriores de coronav\u00edrus relacionados,"}]},{"question":"H\u00e1 relatos de transmiss\u00e3o por fezes?","id":"84e5623e-7895-40ef-80ac-763899ea75a9","answers":[{"answer_start":555,"text":"N\u00e3o h\u00e1 relatos de transmiss\u00e3o fecal-oral do COVID-19 at\u00e9 o momento."}]},{"question":"O v\u00edrus j\u00e1 foi detectado em fezes humanas?","id":"49ede74c-2c6b-4023-b9ea-64c2b75827dd","answers":[{"answer_start":0,"text":"O v\u00edrus que causa o COVID-19 foi detectado nas fezes de alguns pacientes diagnosticados com COVID-19. A quantidade de v\u00edrus liberada pelo corpo nas fezes, por quanto tempo o v\u00edrus \u00e9 eliminado e se o v\u00edrus nas fezes \u00e9 infeccioso n\u00e3o \u00e9 conhecido"}]},{"question":"Quanto tempo o v\u00edrus permanece vivo nas fezes?","id":"c0d0a6ff-d26a-4519-914c-2f40dd78a0f7","answers":[{"answer_start":102,"text":"A quantidade de v\u00edrus liberada pelo corpo nas fezes, por quanto tempo o v\u00edrus \u00e9 eliminado e se o v\u00edrus nas fezes \u00e9 infeccioso n\u00e3o \u00e9 conhecido."}]}]},{"context":"Atualmente, o risco de transmiss\u00e3o do v\u00edrus que causa o COVID-19 atrav\u00e9s de sistemas de esgoto \u00e9 baixo. Embora a transmiss\u00e3o do COVID-19 por esgoto possa ser poss\u00edvel, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias at\u00e9 o momento de que isso tenha ocorrido. No surto de SARS de 2003, houve transmiss\u00e3o documentada associada a aeross\u00f3is de esgoto. Os dados sugerem que as pr\u00e1ticas padr\u00e3o de clora\u00e7\u00e3o do sistema de \u00e1guas residuais municipais podem ser suficientes para desativar os coronav\u00edrus, desde que as concession\u00e1rias monitorem o cloro dispon\u00edvel durante o tratamento para garantir que ele n\u00e3o tenha sido esgotado. Os trabalhadores de \u00e1guas residuais e esgotos devem usar pr\u00e1ticas padr\u00e3o, praticar precau\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de higiene e usar equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI), conforme prescrito para as tarefas de trabalho atuais.","qas":[{"question":"Alguma epidemia j\u00e1 foi transmitida por esgoto?","id":"a47cdaad-bb0f-4bd0-a5fb-2df4490f9931","answers":[{"answer_start":228,"text":"No surto de SARS de 2003, houve transmiss\u00e3o documentada associada a aeross\u00f3is de esgoto. Os dados sugerem que as pr\u00e1ticas padr\u00e3o de clora\u00e7\u00e3o do sistema de \u00e1guas residuais municipais podem ser suficientes para desativar os coronav\u00edrus, desde que as concession\u00e1rias monitorem o cloro dispon\u00edvel durante o tratamento para garantir que ele n\u00e3o tenha sido esgotado"}]},{"question":"Como se previnir ao trabalhar com esgoto?","id":"b6ad6677-2e37-428a-885d-57085dc42702","answers":[{"answer_start":589,"text":"Os trabalhadores de \u00e1guas residuais e esgotos devem usar pr\u00e1ticas padr\u00e3o, praticar precau\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de higiene e usar equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI), conforme prescrito para as tarefas de trabalho atuais."}]},{"question":"H\u00e1 evid\u00eancias de transmiss\u00e3o por esgoto?","id":"a54caf94-28f2-4f4d-ab1d-ff8e7e542b6c","answers":[{"answer_start":104,"text":"Embora a transmiss\u00e3o do COVID-19 por esgoto possa ser poss\u00edvel, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias at\u00e9 o momento de que isso tenha ocorrido."}]},{"question":"Posso contrair corona por contato com esgoto?","id":"8f4f0149-9434-4d67-b605-3501c244182e","answers":[{"answer_start":0,"text":"Atualmente, o risco de transmiss\u00e3o do v\u00edrus que causa o COVID-19 atrav\u00e9s de sistemas de esgoto \u00e9 baixo. Embora a transmiss\u00e3o do COVID-19 por esgoto possa ser poss\u00edvel, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias at\u00e9 o momento de que isso tenha ocorrido."}]}]},{"context":"Os dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) demonstram que a pandemia cursa tanto em pa\u00edses com clima mais frio (caso da It\u00e1lia e da China) como em locais mais quentes, a exemplo de regi\u00f5es brasileiras e australianas. O que se sabe, pela experi\u00eancia de epidemias de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias anteriores, caso da pr\u00f3pria gripe, \u00e9 que, na temporada de temperatura baixa, o v\u00edrus se aproveita de duas situa\u00e7\u00f5es: queda na imunidade e aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas.","qas":[{"question":"Corona \u00e9 mais comum em pa\u00edses frios?","id":"0a3b1e07-f2e2-4198-9f3b-e6c5d863cd4c","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) demonstram que a pandemia cursa tanto em pa\u00edses com clima mais frio (caso da It\u00e1lia e da China) como em locais mais quentes, a exemplo de regi\u00f5es brasileiras e australianas"}]},{"question":"COVID-19 \u00e9 mais comum em pa\u00edses frios?","id":"e123a6ed-2f21-456e-85f6-f64195d027a1","answers":[{"answer_start":0,"text":"Os dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) demonstram que a pandemia cursa tanto em pa\u00edses com clima mais frio (caso da It\u00e1lia e da China) como em locais mais quentes, a exemplo de regi\u00f5es brasileiras e australianas"}]},{"question":"A transmiss\u00e3o do COVID-19 \u00e9 mais r\u00e1pida no frio?","id":"1cb754de-9ac4-4a56-8081-e77b50c11f7a","answers":[{"answer_start":221,"text":"O que se sabe, pela experi\u00eancia de epidemias de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias anteriores, caso da pr\u00f3pria gripe, \u00e9 que, na temporada de temperatura baixa, o v\u00edrus se aproveita de duas situa\u00e7\u00f5es: queda na imunidade e aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas."}]},{"question":"A transmiss\u00e3o do coronavirus \u00e9 mais r\u00e1pida no frio?","id":"6498fa5d-5ff7-4770-af9d-f3f4fd7ed446","answers":[{"answer_start":221,"text":"O que se sabe, pela experi\u00eancia de epidemias de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias anteriores, caso da pr\u00f3pria gripe, \u00e9 que, na temporada de temperatura baixa, o v\u00edrus se aproveita de duas situa\u00e7\u00f5es: queda na imunidade e aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas."}]},{"question":"A transmiss\u00e3o do coronavirus \u00e9 mais r\u00e1pida no frio?","id":"4a2ed2d2-4086-4d21-a8b5-047196ad5624","answers":[{"answer_start":221,"text":"O que se sabe, pela experi\u00eancia de epidemias de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias anteriores, caso da pr\u00f3pria gripe, \u00e9 que, na temporada de temperatura baixa, o v\u00edrus se aproveita de duas situa\u00e7\u00f5es: queda na imunidade e aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas."}]}]}]},{"title":"Tratamento","paragraphs":[{"context":"N\u00e3o existe tratamento espec\u00edfico para infec\u00e7\u00f5es causadas por coronav\u00edrus humano. \u00c9 recomendado repouso e consumo de bastante \u00e1gua. Outras medidas tamb\u00e9m devem ser adotadas para aliviar os sintomas, dependendo de cada caso, como o uso de medicamento para dor e febre (antit\u00e9rmicos e analg\u00e9sicos, exeto ibuprofeno), o uso de umidificador no quarto ou tomar banho quente para auxiliar no al\u00edvio da dor de garanta e tosse. Ao surgirem os primeiros sintomas, \u00e9 fundamental procurar ajuda m\u00e9dica imediata para confirmar diagn\u00f3stico e iniciar o tratamento. Todos os pacientes que receberem alta durante os primeiros 07 dias do in\u00edcio do quadro (qualquer sintoma independente de febre), devem ser alertados para a possibilidade de piora tardia do quadro cl\u00ednico e sinais de alerta de complica\u00e7\u00f5es como:  eleva\u00e7\u00e3o ou reaparecimento de febre ou sinais respirat\u00f3rios, taquicardia (aumento dos batimentos card\u00edacos), dor no peito, fadiga (cansa\u00e7o) e falta de ar.","qas":[{"question":"Qual o tratamento para o COVID-19?","id":"8910d57a-6afb-4bee-82d1-bbb34cc4a807","answers":[{"answer_start":0,"text":"N\u00e3o existe tratamento espec\u00edfico para infec\u00e7\u00f5es causadas por coronav\u00edrus humano. \u00c9 recomendado repouso e consumo de bastante \u00e1gua."}]},{"question":"Qual o tratamento para coronav\u00edrus?","id":"e72a91f5-72d3-4433-b2ae-04e87965fc30","answers":[{"answer_start":0,"text":"N\u00e3o existe tratamento espec\u00edfico para infec\u00e7\u00f5es causadas por coronav\u00edrus humano. \u00c9 recomendado repouso e consumo de bastante \u00e1gua."}]},{"question":"Como posso aliviar os sintomas?","id":"e70a7dde-2769-477c-95a7-0b15863348d7","answers":[{"answer_start":198,"text":"dependendo de cada caso, como o uso de medicamento para dor e febre (antit\u00e9rmicos e analg\u00e9sicos, exeto ibuprofeno), o uso de umidificador no quarto ou tomar banho quente para auxiliar no al\u00edvio da dor de garanta e tosse. "}]},{"question":"O que fazer se eu tiver os sintomas?","id":"c05b4bd9-78c8-4406-b7f0-382fff66dfb6","answers":[{"answer_start":418,"text":" Ao surgirem os primeiros sintomas, \u00e9 fundamental procurar ajuda m\u00e9dica imediata para confirmar diagn\u00f3stico e iniciar o tratamento. "}]},{"question":"Em caso de sintomas, o que devo fazer?","id":"4159c416-4a5d-45ae-a2e7-beff9b86c16c","answers":[{"answer_start":419,"text":"Ao surgirem os primeiros sintomas, \u00e9 fundamental procurar ajuda m\u00e9dica imediata para confirmar diagn\u00f3stico e iniciar o tratamento."}]}]},{"context":"At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 vacina nem medicamento antiviral espec\u00edfico para prevenir ou tratar o COVID-2019.\u00a0No entanto, as pessoas afetadas devem receber cuidados para aliviar os sintomas.\u00a0Pessoas com doen\u00e7as graves devem ser hospitalizadas.\u00a0A maioria dos pacientes se recupera gra\u00e7as aos cuidados de suporte. Poss\u00edveis vacinas e alguns tratamentos medicamentosos espec\u00edficos est\u00e3o sob investiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Eles est\u00e3o sendo testados atrav\u00e9s de ensaios cl\u00ednicos.\u00a0A OMS est\u00e1 coordenando esfor\u00e7os para desenvolver vacinas e medicamentos para prevenir e tratar o COVID-19.","qas":[{"question":"Existe vacina para o COBID-19?","id":"32c46697-c5d5-46e0-987d-17f30143d92f","answers":[{"answer_start":0,"text":"At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 vacina nem medicamento antiviral espec\u00edfico para prevenir ou tratar o COVID-2019."}]},{"question":"J\u00e1 existe vacina para o Coronav\u00edrus?","id":"cb7272db-b113-4f6b-97b8-ef7cefa8736e","answers":[{"answer_start":0,"text":"At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 vacina nem medicamento antiviral espec\u00edfico para prevenir ou tratar o COVID-2019."}]},{"question":"A vacina para o COVID-19 j\u00e1 est\u00e1 sendo desenvolvida?","id":"833efed3-f34a-4714-8d7e-d717cf62ed19","answers":[{"answer_start":305,"text":" Poss\u00edveis vacinas e alguns tratamentos medicamentosos espec\u00edficos est\u00e3o sob investiga\u00e7\u00e3o.\u00a0Eles est\u00e3o sendo testados atrav\u00e9s de ensaios cl\u00ednicos.\u00a0A OMS est\u00e1 coordenando esfor\u00e7os para desenvolver vacinas e medicamentos para prevenir e tratar o COVID-19."}]}]},{"context":"Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 tratamento antiviral espec\u00edfico para COVID-19.\u00a0No entanto, semelhante ao tratamento de qualquer infec\u00e7\u00e3o viral voc\u00ea n\u00e3o precisa ficar na cama, mas deve ficar em repouso e manter-se bem hidratado. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) desaconselha o uso de ibuprofeno (Motrin, Advil, muitas vers\u00f5es gen\u00e9ricas) para os sintomas de COVID-19 com base em relatos de pessoas saud\u00e1veis \u200b\u200bcom COVID-19 confirmado que estavam tomando um AINE para al\u00edvio dos sintomas e desenvolveram uma doen\u00e7a grave , especialmente pneumonia.\u00a0Embora sejam apenas observa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o baseadas em estudos cient\u00edficos, atualmente parece prudente usar o Paracetamol para ajudar a reduzir a febre e aliviar dores e dores relacionadas a essa infec\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus. Se voc\u00ea suspeita ou sabe que tem COVID-19 e n\u00e3o pode tomar acetaminofeno, ou tomou a dose m\u00e1xima e ainda precisa de al\u00edvio dos sintomas, entre em contato com o seu m\u00e9dico para obter orienta\u00e7\u00e3o.","qas":[{"question":"Qual medicamento devo tomar?","id":"2307a60d-c257-4d43-a729-876377f3792e","answers":[{"answer_start":215,"text":"A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) desaconselha o uso de ibuprofeno (Motrin, Advil, muitas vers\u00f5es gen\u00e9ricas) para os sintomas de COVID-19 com base em relatos de pessoas saud\u00e1veis \u200b\u200bcom COVID-19 confirmado que estavam tomando um AINE para al\u00edvio dos sintomas e desenvolveram uma doen\u00e7a grave , especialmente pneumonia.\u00a0"}]},{"question":"Qual o tratamento para COVID-19?","id":"cd37d003-425e-402e-9cee-cbb0a53cd212","answers":[{"answer_start":0,"text":"Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 tratamento antiviral espec\u00edfico para COVID-19."}]},{"question":"Qual o tratamento?","id":"8fc5e193-6050-4aa6-9397-27d23d32f712","answers":[{"answer_start":0,"text":"Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 tratamento antiviral espec\u00edfico para COVID-19."}]},{"question":"Qual o tratamento para o Coronav\u00edrus?","id":"55653300-4986-48ce-98c2-5d7af9998457","answers":[{"answer_start":0,"text":"Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 tratamento antiviral espec\u00edfico para COVID-19.\u00a0No entanto, semelhante ao tratamento de qualquer infec\u00e7\u00e3o viral voc\u00ea n\u00e3o precisa ficar na cama, mas deve ficar em repouso e manter-se bem hidratado."}]}]},{"context":"A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de que procure os postos de\u00a0sa\u00fade\u00a0quem apresentar sintomas leves como febre baixa, tosse, dor de garganta e coriza, e sentir a necessidade de atendimento m\u00e9dico. Mas se voc\u00ea tiver sintomas leves, mas sente que n\u00e3o precisa da ajuda de um m\u00e9dico, pode ficar em casa. As pessoas com sintomas n\u00e3o devem procurar unidade de\u00a0sa\u00fade\u00a0se tiverem apenas tosse, apenas coriza, apenas coriza e mal-estar ou sensa\u00e7\u00e3o de moleza no corpo ou apenas febre, segundo o minist\u00e9rio.","qas":[{"question":"Em caso de sintomas leves, o que deve fazer?","id":"4ab82d33-6caf-4ca9-ba78-f483582732d9","answers":[{"answer_start":0,"text":"A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de que procure os postos de\u00a0sa\u00fade\u00a0quem apresentar sintomas leves como febre baixa, tosse, dor de garganta e coriza, e sentir a necessidade de atendimento m\u00e9dico. Mas se voc\u00ea tiver sintomas leves, mas sente que n\u00e3o precisa da ajuda de um m\u00e9dico, pode ficar em casa."}]},{"question":"Estou com sintomas, devo procurar um m\u00e9dico? ","id":"49d9759e-6e3b-4b17-8ada-995bad9b754b","answers":[{"answer_start":282,"text":"As pessoas com sintomas n\u00e3o devem procurar unidade de\u00a0sa\u00fade\u00a0se tiverem apenas tosse, apenas coriza, apenas coriza e mal-estar ou sensa\u00e7\u00e3o de moleza no corpo ou apenas febre, segundo o minist\u00e9rio."}]}]},{"context":"Deve ir aos hospitais quem apresentar os sintomas mais graves, como dificuldade para respirar, respira\u00e7\u00e3o curta ou falta de oxigena\u00e7\u00e3o \u2014 que j\u00e1 podem ser sinais de pneumonia, um dos est\u00e1gios mais graves da covid-19, que \u00e9 a doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus. A op\u00e7\u00e3o do governo em priorizar o atendimento em postos de\u00a0sa\u00fade\u00a0\u00e9 justamente evitar que se crie uma rede de infectados ainda maior nos hospitais, que concentram maior circula\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e bact\u00e9rias. A prioridade \u00e9 reservar os ambulat\u00f3rios e leitos dos hospitais para os casos mais graves. Casos suspeitos de covid-19 com sintomas mais leves receber\u00e3o medicamentos para aliviar os sintomas: um analg\u00e9sico para dor, um antit\u00e9rmico para a febre (exeto ibuprofeno). Se a equipe de sa\u00fade avaliar que o caso \u00e9 mais grave, poder\u00e1 encaminhar o paciente para um pronto atendimento ou para um especialista","qas":[{"question":"Quem deve ir aos Hospitais?","id":"2b54662e-0915-465e-8403-39ff21c83cab","answers":[{"answer_start":0,"text":"Deve ir aos hospitais quem apresentar os sintomas mais graves, como dificuldade para respirar, respira\u00e7\u00e3o curta ou falta de oxigena\u00e7\u00e3o \u2014 que j\u00e1 podem ser sinais de pneumonia, um dos est\u00e1gios mais graves da covid-19, que \u00e9 a doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus."}]},{"question":"Qual o tratamento para sintomas mais leves?","id":"b75dbd8b-2f47-4108-8a71-d5d472703f80","answers":[{"answer_start":553,"text":"Casos suspeitos de covid-19 com sintomas mais leves receber\u00e3o medicamentos para aliviar os sintomas: um analg\u00e9sico para dor, um antit\u00e9rmico para a febre (exeto ibuprofeno)."}]},{"question":"Devo ir ao hospital?","id":"3fdf60fb-37e1-4dbd-9842-8cc016b88357","answers":[{"answer_start":0,"text":"Deve ir aos hospitais quem apresentar os sintomas mais graves, como dificuldade para respirar, respira\u00e7\u00e3o curta ou falta de oxigena\u00e7\u00e3o \u2014 que j\u00e1 podem ser sinais de pneumonia, um dos est\u00e1gios mais graves da covid-19, que \u00e9 a doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus. "}]},{"question":"Com sintomas mais leves, o que deve ser feito? ","id":"787a3099-5bfc-4449-bfba-198e43227e3d","answers":[{"answer_start":553,"text":"Casos suspeitos de covid-19 com sintomas mais leves receber\u00e3o medicamentos para aliviar os sintomas: um analg\u00e9sico para dor, um antit\u00e9rmico para a febre (exeto ibuprofeno). Se a equipe de sa\u00fade avaliar que o caso \u00e9 mais grave, poder\u00e1 encaminhar o paciente para um pronto atendimento ou para um especialista"}]}]}]}]}